@proceedings{RECITAL:2016,
    editor = "Nouvel, Damien and Wang, Ilaine",
    title = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016"
}


@inproceedings{Neifar-Ben-Ltaief:RECITAL:2016,
    author = "Neifar,Wafa and Ben Ltaief,Ahmed",
    title = "Acquisition terminologique en arabe: \'{E}tat de l'art",
    booktitle = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL - Volume 3 : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-12",
    note = "Terminological acquisition on MSA : State of the art",
    abstract = "L'acquisition terminologique est une t\^{a}che indispensable pour l'acc\`{e}s aux informations pr\'{e}sentes dans les corpus de sp\'{e}cialit\'{e}. Il s'agit d'une part, d'identifier et d'extraire des termes, et d'autre part, de structurer ces termes \`{a} l'aide de m\'{e}thodes d'acquisition de relations s\'{e}mantiques. Dans cet article, nous nous int\'{e}ressons l'acquisition terminologique sur des textes arabe standard moderne (MSA). Nous r\'{e}alisons tout d'abord, un \'{e}tat de l'art d\'{e}crivant les m\'{e}thodes d'extraction de termes sur cette langue ainsi que les approches propos\'{e}es pour la reconnaissance de relations s\'{e}mantiques entre termes issus. Apr\`{e}s avoir pr\'{e}senter quelques corpus de sp\'{e}cialit\'{e} et ressources terminologiques disponibles en MSA que nous avons identifi\'{e}s, nous d\'{e}crivons nos premi\`{e}res pistes de travail.",
    keywords = "Terminologie,corpus de sp\'{e}cialit\'{e},Arabe standard moderne,Extraction de termes,Acquisition de relations s\'{e}mantiques",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016/10.pdf"
}


@inproceedings{Ait-Hamlat:RECITAL:2016,
    author = {A\"{\i}t Hamlat,Jugurtha},
    title = "Apprentissage bay\'{e}sien incr\'{e}mental pour la d\'{e}termination de l'\^{a}ge et du genre d'utilisateurs de plateformes du web social",
    booktitle = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL - Volume 3 : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "13-26",
    note = "UGC text-based age \\& gender author profiling through incrementally semi-supervised bayesian learning",
    abstract = "Les m\'{e}thodes de classification textuelles bas\'{e}es sur l'apprentissage automatique ont l'avantage, en plus d'\^{e}tre robustes, de fournir des r\'{e}sultats satisfaisants, sous r\'{e}serve de disposer d'une base d'entra\^{\i}nement de qualit\'{e} et en quantit\'{e} suffisante. Les corpus d'apprentissage \'{e}tant co\^{u}teux \`{a} construire, leur carence \`{a} grande \'{e}chelle se r\'{e}v\`{e}le \^{e}tre l'une des principales causes d'erreurs. Dans un contexte industriel \`{a} forte volum\'{e}trie de donn\'{e}es, nous pr\'{e}sentons une approche de pr\'{e}diction des deux plus importants indicateurs socio-d\'{e}mographiques (\^{a}ge et genre) appliqu\'{e}e \`{a} des utilisateurs de forums, blogs et r\'{e}seaux sociaux et ce, \`{a} partir de leur seules productions textuelles. Le mod\`{e}le bay\'{e}sien multinomial est construit \`{a} partir d'un processus d'apprentissage incr\'{e}mental et it\'{e}ratif sur une vaste base d'entra\^{\i}nement semi-supervis\'{e}e. Le caract\`{e}re incr\'{e}mental permet de s'affranchir des contraintes de volum\'{e}trie. L'aspect it\'{e}ratif a pour objectif d'affiner le mod\`{e}le et ainsi augmenter le niveau de rappel et pr\'{e}cision.",
    keywords = "Classification de documents,Profilage d'utilisateurs,Apprentissage bay\'{e}sien semi-supervis\'{e},Apprentissage incr\'{e}mental",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016/7.pdf"
}


@inproceedings{Bernard:RECITAL:2016,
    author = "Bernard,Timoth\'{e}e",
    title = "Conjonctions de subordination, verbes de dire et d'attitude propositionnelle : une mod\'{e}lisation STAG pour le discours",
    booktitle = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL - Volume 3 : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "27-39",
    note = "Modelling Subordinate Conjunctions, Attitude Verbs and Reporting Verbs in STAG: a Discourse Perspective",
    abstract = "Nous proposons une nouvelle mod\'{e}lisation en grammaire d'arbres adjoints synchrone (STAG) syntaxe/s\'{e}mantique pour les conjonctions de subordination (ConjSub) et les verbes de dire et d'attitude propositionnelle (VAP ; dire, penser, croire, etc.). Cette mod\'{e}lisation, plus riche que les mod\'{e}lisations traditionnelles, est con\c{c}ue pour l'analyse du discours et fond\'{e}e sur l'observation que ces deux cat\'{e}gories sont loin d'\^{e}tre homog\`{e}nes. En effet, des travaux ant\'{e}rieurs ont montr\'{e} d'une part que les occurrences de ConjSub pouvaient \^{e}tre divis\'{e}es en deux classes aux propri\'{e}t\'{e}s syntaxiques et s\'{e}mantiques diff\'{e}rentes, d'autre part que les VAP pr\'{e}sentaient en discours deux usages distincts : \'{e}videntiel et intentionnel.Notre proposition vise donc \`{a} rendre compte pr\'{e}cis\'{e}ment de ces diff\'{e}rences tout en mod\'{e}lisant les interactions entre VAP et ConjSub.",
    keywords = "discours,STAG,conjonction de subordination,verbe d'attitude propositionnelle,verbe de dire,interface syntaxe/s\'{e}mantique",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016/4.pdf"
}


@inproceedings{Ghamnia:RECITAL:2016,
    author = "Ghamnia,Adel",
    title = "Hypernym extraction from Wikipedia",
    booktitle = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL - Volume 3 : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "40-51",
    note = "Ce travail contribue \`{a} montrer l'int\'{e}r\^{e}t d'exploiter la structure des documents accessibles sur le Web pour enrichir des bases de connaissances s\'{e}mantiques",
    abstract = "This work contributes to demostrate how the structure of the documents available on the web canbe exploited to enrich semantic knowledge bases. These knowledge bases play a key role in manyapplications like artificial intelligence, semantic web, information retrieval, diagnostic support, etc.In this context, we are interested here in the identification of hypernymy relations from Wikipediadisambiguation pages, which are highly structured documents. A hypernymy relation extractordedicated to this kind of page and based on lexico-syntactic patterns was designed, developed andevaluated. The results show a precision of 0.68 and a recall of 0.75 for the patterns that we havedefined, and an enrichment rate up to 33\\% for both BabelNet and DBPedia semantic resources.",
    keywords = "Hypernym extraction,Knowledge Base,Morpho-syntactic patterns",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016/11.pdf"
}


@inproceedings{Merdy:RECITAL:2016,
    author = "Merdy,\'{E}milie",
    title = {Identifier et cat\'{e}goriser l'ambigu\"{\i}t\'{e} dans les sp\'{e}cifications techniques de conceptions de syst\`{e}mes},
    booktitle = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL - Volume 3 : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "52-65",
    note = "Identifying and classifying ambiguity in requirements",
    abstract = {Ce travail de recherche s'inscrit dans le cadre d'une th\`{e}se Cifre avec une soci\'{e}t\'{e} qui propose \`{a} des clients d'analyser automatiquement leurs exigences, i.e. le contenu textuel des sp\'{e}cifications techniques. Il s'agit d'un travail de recherche dans la lign\'{e}e des travaux en analyse de corpus men\'{e}s par un laboratoire qui s'int\'{e}resse aux corpus sp\'{e}cialis\'{e}s du point de vue du TAL. Dans le cadre de l'adaptation automatique \`{a} de nouveaux domaines de l'analyse linguistique de sp\'{e}cifications, nous \'{e}tudions les possibilit\'{e}s de d\'{e}tecter automatiquement l'ambigu\"{\i}t\'{e} - qu'elle soit syntaxique, s\'{e}mantique ou lexicale - dans les exigences \`{a} partir de ressources lexicales sp\'{e}cifiques mais incompl\`{e}tes. En parall\`{e}le, l'exploration de ces donn\'{e}es non-massives et redondantes doit permettre de mieux appr\'{e}hender l'ambigu\"{\i}t\'{e} en contexte technique de sp\'{e}cialit\'{e} pour enrichir semi-automatiquement les ressources lexicales.},
    keywords = {S\'{e}mantique lexicale et distributionnelle,Ambigu\"{\i}t\'{e},Adaptation de domaine,Ressources lexicales,Sp\'{e}cifications et exigences},
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016/5.pdf"
}


@inproceedings{Seminck:RECITAL:2016,
    author = "Seminck,Olga",
    title = "Un mod\`{e}le simple de co\^{u}t cognitif de la r\'{e}solution d'anaphores",
    booktitle = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL - Volume 3 : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "66-79",
    note = "A Simple Model of Cognitive Cost of Anaphora Resolution",
    abstract = "Nous proposons des r\'{e}sultats pr\'{e}liminaires d'un projet de recherche en TAL et en psycholinguistique. Le but de notre projet est de mod\'{e}liser le co\^{u}t cognitif que repr\'{e}sente la r\'{e}solution d'anaphores. Nous voulons obtenir un mod\`{e}le explicatif qui \'{e}tablit la contribution de diff\'{e}rents facteurs qui influencent le co\^{u}t cognitif. Dans cet article, nous proposons une mod\'{e}lisation inspir\'{e}e par des techniques venues du TAL. Nous utilisons un solveur d'anaphores probabiliste bas\'{e} sur l'algorithme couples de mentions 1 et la notion d'entropie pour \'{e}tablir une mesure de co\^{u}t cognitif des anaphores. Ensuite, nous montrons par des visualisations quelles sont les pr\'{e}dictions de cette premi\`{e}re mod\'{e}lisation pour les pronoms personnels de la troisi\`{e}me personne dans le corpus ANCOR-Centre.",
    keywords = "Mod\`{e}le Probabiliste,Psycholinguistique,Entropie,Apprentissage Supervis\'{e},Cor\'{e}f\'{e}rence,Pronoms",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016/2.pdf"
}


@inproceedings{Petkovic-Rabiet:RECITAL:2016,
    author = "Petkovic,Divna and Rabiet,Victor",
    title = "La polys\'{e}mie lexicale et syntaxique de l'alternance modale indicatif/subjonctif \textendash perspectives TAL",
    booktitle = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL - Volume 3 : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "80-93",
    note = "Lexical and syntactic polysemy of the modal alternation indicative/subjunctive \textendash NLP perspectives",
    abstract = {Certains verbes ont une double commande modale : ils admettent une construction permettant l'usage du subjonctif et de l'indicatif dans la compl\'{e}tive qui leur est adjointe ; cette situation cr\'{e}\'{e} une polys\'{e}mie \`{a} tous les niveaux d'analyse (lexicale, syntaxique, grammaticale, m\^{e}me pragmatique) que l'on se propose de d\'{e}crire dans l'optique d'aider \`{a} la caract\'{e}risation, et parfois \`{a} la r\'{e}solution, de cette ambigu\"{\i}t\'{e}. Plus pr\'{e}cis\'{e}ment, parfois le verbe r\'{e}gissant (dans la principale) est polys\'{e}mique en lui-m\^{e}me, et selon son sens il commande soit l'indicatif, soit le subjonctif dans la subordonn\'{e}e compl\'{e}tive : il s'agit de la polys\'{e}mie lexicale, qui peut \^{e}tre forte ou faible. D'un autre point de vue, certains verbes \`{a} l'indicatif/subjonctif dans la subordonn\'{e}e modifient plus ou moins l\'{e}g\`{e}rement le sens de la phrase enti\`{e}re : on consid\`{e}re ici cela comme un cas de polys\'{e}mie syntaxique ou grammaticale, \'{e}tant donn\'{e} que ces verbes apparaissent dans diverses structures et modalit\'{e}s.},
    keywords = {polys\'{e}mie verbale,polys\'{e}mie syntaxique et grammaticale,subjonctif,indicatif,alternance modale,d\'{e}sambigu\"{\i}sation},
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016/12.pdf"
}


@inproceedings{Maslowski:RECITAL:2016,
    author = "Maslowski,Irina",
    title = "Quelles sont les caract\'{e}ristiques des interactions probl\'{e}matiques entre des utilisateurs et un conseiller virtuel ?",
    booktitle = "Actes de la conf\'{e}rence conjointe JEP-TALN-RECITAL - Volume 3 : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "94-107",
    note = "How to characterize problematic interactions between users and a web virtual advisor?",
    abstract = "L'utilisation d'un conseiller virtuel pour la gestion de la relation client sur les sites des entreprises est une solution num\'{e}rique de plus en plus adopt\'{e}e. Le d\'{e}fi pour les entreprises est de mieux r\'{e}pondre aux attentes des clients en leur fournissant des interactions fluides entre le client et l'agent. Pour faire face \`{a} ce probl\`{e}me, cet article met l'accent sur la d\'{e}tection des probl\`{e}mes d'interactions dans un corpus de tchat \'{e}crit entre un conseiller virtuel et ses utilisateurs. Il fournit une analyse de corpus en d\'{e}crivant non seulement les sp\'{e}cificit\'{e}s linguistiques et les marqueurs d'opinion contenus dans le corpus du tchat humain-agent, mais aussi les indices linguistiques et dialogiques qui peuvent \^{e}tre pertinents pour caract\'{e}riser une interaction probl\'{e}matique. Le mod\`{e}le de r\`{e}gles propos\'{e}, utilisant les indices trouv\'{e}s, est appliqu\'{e} \`{a} un corpus avec des retours client n\'{e}gatifs et positifs pour r\'{e}v\'{e}ler les tendances.",
    keywords = "probl\`{e}mes d'interaction,langue tchat\'{e}e,interaction humain-agent,agent virtuel,dialogue humain-machine",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2016/9.pdf"
}


